---
permalink: /hibahcme/236
nomor: 236
nama: Ayu Alfiah
foto:
  filename: Ayu Jonas.jpg
  type: image/jpeg
  size: 1180713
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/07cada67-241f-40b1-b00d-ab98a3373da4/Ayu%20Jonas.jpg
seni: sastra
pengalaman: 5 Tahun
website: www.ayualfiahjonas.wordpress.com
sosmed: www.inspirasi.co/ayualfiahjonas
file:
  filename: 1240492_10201025908744144_1233348268_n.jpg
  type: image/jpeg
  size: 122442
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/584aa30d-21d9-45c2-ad42-ee82e08de964/1240492_10201025908744144_1233348268_n.jpg
title: Sastra dan Skizofrenia Budaya
lokasi: 'Surabaya, Medan, Bandung, Makassar, Semarang, Palembang, Batam, Bali'
lokasi_id: Q5065
deskripsi: >-
  Sastra dalam bentuk novel dengan tema “skizofrenia budaya” sudah lama ingin
  saya tulis. Terkendala biaya, sebab harus melakukan riset mendalam, saya mesti
  terlebih dahulu melakukan perjalanan ke delapan kota di Indonesia. Kota-kota
  itu yakni Surabaya, Medan, Bandung, Makassar, Semarang, Palembang, Batam dan
  Bali. Pemilihan delapan kota tersebut yakni berdasarkan pertimbangan bahwa
  satu per satu kota merupakan wakil dari pulau masing-masing dan merupakan
  daftar kota paling atas berdasarkan kepadatan penduduknya. Setiap kota punya
  indikator yang berbeda, juga ragam budaya asli dan mengalami perubahan budaya
  yang berbeda pula. Selama satu bulan penuh di setiap kotanya, saya akan
  menetap dan meneliti bagaimana skizofrenia budaya dialami kaum muda. Artinya,
  saya akan hadir di ruang-ruang dialog anak muda seperti di kafe-kafe,
  perpustakaan, pasar, mall-mall, jalanan, kegiatan-kegiatan dan tempat-tempat
  budaya serta hal-hal lain yang menjadi bagian penting dalam proses pergeseran
  budaya. Saya akan mencatat gulir kehidupan yang terjadi dan bagaimana anak
  muda menghadapi kehidupannya dengan detail dan melalui proses analisis. Tugas
  saya tidak sekadar menuliskan kembali kenyataan dalam huruf dan angka. Saya
  merangkap peneliti, terjun langsung ke masyarakat. Semoga, saya juga bisa
  mendudukkan hakikat sastra yang sesungguhnya: melulu dekat dan terus hidup
  dalam benak masyarakatnya.
kategori: perjalanan
latar_belakang: >-
  Bangsa Indonesia menghadapi skizofrenia budaya. Kaum mudanya gagap menerima
  teknologi dan modernitas. Alih-alih maju dan berkembang, kaum muda Indonesia
  justru oleng tak karuan. Skizofrenia budaya melahirkan banyak kengawuran:
  kekerasan agama, carut-marut perpolitikan, bahkan kehilangan arah persatuan.
  Dari delapan kota yang ditentukan, saya bisa mencatat bagaimana perbedaan,
  persamaan, pro-kontra dan hal-hal menarik lain yang akan dijadikan sebagai
  sumber tulisan. Kota-kota besar di Indonesia tentu punya sejarah dan
  situasi-kondisi masing-masing yang khas dalam menghadapi pembangunan.
  Perubahan yang terjadi tidak bisa diseragamkan dan tidak melulu berdampak pada
  pesatnya infrastruktur dan teknologi. Perubahan juga memengaruhi kebudayaan
  penduduknya. Sebagai bagian dari kaum muda, saya merasa harus menulis dalam
  bentuk novel segala hal yang dialami generasi muda untuk kemudian sampai pada
  satu kesadaran budaya. Terutama, kesadaran mengenai identitas diri yang utuh.
  Sastra mesti turut berperan dalam menjernihkan kembali persatuan Indonesia.
  Sastra harus bisa merekam landas-tumpu mengapa kaum muda sekarang lebih takjub
  kepada modernitas ketimbang kearifan lokal dari tanah kelahirannya sendiri.
  Saya rasa, keadaan inilah yang harus didedah dengan detail dan tajam. Selama
  ini, hanya klaim berupa kesimpulan ide yang senantiasa digembor-gembrokan.
  Belum ada penelitian akurat di lapangan yang sesungguhnya. Sastra, medium
  paling tepat untuk menuangkannya.
masalah: >-
  Masalah paling krusial bagi kemanusiaan ialah kehilangan identitas. Namun,
  kaum muda Indonesia tak punya kesadaran yang utuh atas apa yang terjadi.
  Mereka tak lagi bisa membedakan mana budaya asli dan budaya luar. Keduanya
  campur-aduk dilakoni dalam hidup. Kebiasaan dan sikap hidup pun sembarang
  dilaksanakan. Tidak perlu tendensi atau bahkan pandangan hidup tertentu untuk
  menjalani lakon dalam kehidupan. Budaya hidup yang kerap rakus dan hanya
  menginginkan keuntungan, membuat kaum muda tak lagi bersikap ajeg dalam
  hidupnya. Hidup hanya dengan dasar untung-rugi tanpa ada rasa berkorban pada
  diri, lingkungan, bahkan orang lain. Kita semua sedang mangalami skizofrenia
  budaya. Kesadaran yang dangkal dan absurd inilah yang mendorong saya untuk
  menuliskan seluk-beluk keputusan para kaum muda untuk lebih memilih terseret
  ke dalam modernitas, tetap bersikukuh pada kearifan lokal, atau justru
  bertahan di antara keduanya. Hal-hal detail yang perlu dicatat ialah (1) pola
  pikir, (2) bagaimana kaum muda menghadapi realitas dan (3) pemahaman akan masa
  lalu dan kesiapan kaum muda menyambut masa depan. Lebih tepatnya, menuliskan
  kesadaran manusia untuk memanusiakan dirinya sendiri.
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Novel sastra bertemakan skizofrenia budaya ini akan hadir di tengah
  masyarakat, mewakili kondisi psikologi suatu bangsa, bangsa Indonesia.
  Semangat kebudayaan suatu bangsa yang redup bisa disibak landas-tumpu
  keredamannya melalui novel sastra. Sehingga, khalayak luas pun tahu apa yang
  terjadi dan setidaknya, pelan-pelan, bisa menyembuhkan skizofrenia budaya yang
  selama ini diderita.
dana: '288'
submission_id: 5a824027bcf7ae653f5c7a47
---
